<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="it">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FGrHist 104 [Aristodemo] - Introduzione</title>
        <author>Pietro Liuzzo</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2012-04-09T21:09:38</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Written by OpenOffice</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <name/>
        <date>2013-04-10T12:39:48</date>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="commentary">
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
          <head>L'opera e l'autore</head>
          <div type="textpart" subtype="section">
            <head>Notizie
                sull'autore</head>
            <p>Müller e Jacoby offrono un catalogo delle varie ipotesi di volta in volta avanzate
              nelle varie edizioni per identificare Aristodemo, il presunto autore di FGrHist 104.
              L'analisi del codice, che si può trovare in <bibl><ptr target="#Liuzzo2015"
              /></bibl>,<note>La tesi di dottorato su cui si basa il presente testo è disponibile al seguente link <bibl><ptr target="#LiuzzoTesi2014"
              /></bibl>. Cfr. anche <bibl><ptr target="#Liuzzo2014"
              /></bibl>.</note> dimostra
              tuttavia come non si possano usare le annotazioni in margine alle pagine del
              manoscritto parigino per identificare l'autore, poiché fanno parte di un sistema di
              riferimenti legato ad eventi contestuali alla produzione del manoscritto. È solo
              incidentalmente che viene scelto Aristodemo come elemento di riferimento all'interno
              del testo (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.2">2.5</ref>), forse per la particolare <emph>sententia</emph>. Risulta vano tentare
              un'attribuzione, o per lo meno cercare di individuare la tipologia del testo in
              questione. Lo stesso Jacoby riportava i tentativi senza eccessiva convinzione.<note
                place="foot" n="16">Jacoby, FGrHist 104 <emph>Komm.</emph> 320. </note> L'ipotesi
              migliore potrebbe essere quella di un contemporaneo di Libanio, un insegnante di
              retorica siriano del IV secolo, e forse lo stesso, del quale Suda (Α3915) dice
              “Scrisse per Danao l'epitome della <emph>Prosodia Catholica</emph> di Erodiano”,<note
                place="foot" n="17">Malcolm Heath, 15 Giugno 2000 (Suda on line,
                http://www.stoa.org/sol/).</note> volendo cercare basandosi sull'annotazione del
                codice.<note place="foot" n="18">Altra ipotesi potrebbe essere quella con
                l'Aristodemo discepolo di Aristarco nello scolio 150a p. 137, 3 ss. Dr. alla Nemea
                VII di Pindaro (<bibl><ptr target="#Arrighetti1987"
                  /><citedRange>77</citedRange></bibl>). </note> Non esistono però testimonianze sul
              periodo storico di riferimento né dell'autore, né del suo testo, ma per quest'ultimo
              abbiamo dei riferimenti cronologici: il IV a.C. come <emph>terminus post quem</emph>,
              per il riferimento a Filippo II (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.2">2.2</ref>); la metà del II d.C. come <emph>terminus
                ante quem</emph> fornito dal ritrovamento di <ref target="textpap.html" type="papyrus">P.Oxy. 2469</ref>, contenente un testo della
              medesima tradizione e paleograficamente databile con sufficiente sicurezza. L'ipotesi è
              incompatibile con la cronologia del testo a meno che non si consideri <ref target="textpap.html" type="papyrus">P.Oxy. 2469</ref>
              parte di uno scolio.</p>
            <p>L'unico modo per sapere qualcosa sull'“autore” resta dunque il suo testo. È opinione
              comune che le fonti “ultime” di FGrHist 104 siano Erodoto e Tucidide, ma questo è vero
              solo se ti tengono presenti alcune precisazioni per non incorrere in un ulteriore
              processo di semplificazione. Prendendo, ad esempio, la battaglia di Salamina vediamo
              come sia nutrita di tradizioni e scelte che risalgono ad autori “alternativi” ad
              Erodoto, come Ctesia.<note place="foot" n="21">Lenfant 2004, XXXI e CI per la
                mediazione di Eforo. </note> Ancor più spesso si nota come soltanto Plutarco,
              Polieno, Giustino e, alle volte, Nepote riescano a dare un effettivo parallelo per le
              tradizioni contenute in FGrHist 104. Tucidide spesso sostiene una versione alternativa
              al nostro testo fino a far pensare, sulla base dei percorsi presi dalla trasmissione,
              ad una dipendenza comune per l'Ateniese e il nostro testo da Stesimbroto di Taso,
              fonte di Plutarco in diversi passi paralleli. La somiglianza
                <note place="foot" n="24">Non si può far risalire ad Ellanico, anche perché, come
                sottolinea <bibl><ptr target="#Ambaglio1980"/><citedRange>56</citedRange></bibl>, la critica di Tucidide veniva mossa al τοῖς χρόνοις
                οὐκ ἀκριβῶς cioè alla datazione per arconti.</note> con Tucidide è legata all'uso
              continuo di questo testo dal IV secolo in poi non solo come modello narrativo ma anche
              come fonte.<note place="foot" n="25">Momento al quale possono essere ricondotti
                semplici meccanismi di ampliamento della tradizione con aneddoti ed episodi
                particolari con intenti narrativi vari, biografici, locali, ecc. Le tradizioni
                conservate dal solo FGrHist 104 sono numerose. Ricordo l'uso di μηδίζω per Serse
                riguardo a Temistocle (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.1">1.1</ref>), il paragone con il ponte dell'Ellesponto e il molo
                fallimentare (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.2">1.2</ref>), la dichiarazione del primato Ateniese (1.3), Aristide comandante
                degli Egineti (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.4">1.4</ref>), Filippo in riferimento ad Alessandro, il numero delle truppe
                beote (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.3">2.3</ref>), l'apologia del Filelleno (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:3.1">3.1</ref>), 
                le misure delle mura (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:5.4">5.4</ref>), la storia
                della figlia di Coronide insieme a quella di Argilio (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8">8</ref>), la contemporaneità tra il
                secondo richiamo di Pausania e la fuga di Temistocle ad Argo (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:6">6</ref>), il disco 
                (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:9">9</ref>), la
                promessa fatta ad Artaserse (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10">10</ref>).</note> Solo la parte finale, il paragrafo 16 nello
              specifico, è probabilmente di stampo eforeo, data la somiglianza letterale al testo di
              Diodoro (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:12.40">12.40</ref>) dove lo storico di Cuma è citato per nome, ma la tradizione indiretta
              permette di ricostruire un percorso meno lineare, che considera anche il ruolo di
              Filocoro. La stratificazione degli interventi nel testo che troviamo in FGrHist 104,
              lo ha modificato e complicato e non si può estendere l'osservazione sul paragrafo 16
              all'intero testo<note place="foot" n="26"><bibl><ptr target="#Podlecki1975"
                    /><citedRange>113</citedRange></bibl>; <bibl><ptr target="#Badian1993"
                    /><citedRange>23-4</citedRange></bibl>.</note> per ridurre ad una soluzione
              questa complessità, come non si può fare leva sulla tradizione indiretta del testo per
              affermarne l'afferenza ad un generico filone di fonti lessicografiche.<note
                place="foot" n="27">Propone questa ipotesi <bibl><ptr target="#Pownall2011"/></bibl> sulla base di <bibl><ptr
                    target="#Pownall2004"/><citedRange>253-69</citedRange></bibl> dove smentisce la
                posizione filoateniese di Eforo.</note>
            </p>
            <p>La prospettiva ateniese può essere semplicemente un criterio di selezione, può
              corrispondere ad una fase attidiografica della trasmissione delle tradizioni o può
              essere legata alla fase di produzione erudita, per esempio di commento ad Aristofane o
              Demostene senza essere in nessuno dei casi “filo-ateniese”.</p>
            <p>Un vaglio abbastanza accurato delle relazioni del testo di Aristodemo con gli altri
              testimoni, si trova in appendice all'edizione di Doenges dell'epistolario di
                Temistocle. Per questo
                editore,<note place="foot" n="29"><bibl><ptr target="#Doenges1981"
                    /><citedRange>423s</citedRange></bibl>. </note> l'epistolografo non si sarebbe
              servito di FGrHist 104, ma di un testo abbastanza simile ad esso da poter essere
              inserito nella medesima tradizione. A partire da questa considerazione indaga le
              possibilità di identificazione di questa fonte approdando ad ipotizzare
                un'<emph>Atthis </emph>del tipo di quella di Filocoro. Questa fonte sarebbe comune
              anche a Suda ed agli scoli ad Aristofane e le differenze tra i quattro testi derivati
              indicherebbero appunto il fatto che FGrHist 104, non sia fonte diretta di alcuno degli
              altri tre. Le somiglianze con il testo di Diodoro<note place="foot" n="30">Ricordo
                brevemente i passi su cui egli si basa <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:4.1">4.1</ref>, 
                e Diod. <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:11.44.3">11.44.3</ref>, 
                <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:8.2-4">8.2-4</ref> e Diod.
                <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:11.45.4-6">11.45.4-6</ref>, e soprattutto la pace di Callia (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:13.2">13.2</ref> = 
                <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:12.4.5">Diod. 12.4.5</ref>). </note> portano
              l'editore ad intendere che Eforo avesse usato la fonte di FGrHist 104, poiché la
              maggiore completezza e il minor approfondimento, farebbero pensare che la versione del
              nostro sia stata poi elaborata da Eforo. Lo scolio ad Aristoph. <emph>Pax </emph>605,
              infatti cita Filocoro (FGrHist 328 F 121) in riferimento alla vicenda di Fidia, anche
              se è la versione contrastante, riportata dallo scolio (<foreign xml:lang="grc">λέγουσι δέ τινες</foreign> che Jacoby
              riferisce a Eforo FGrHist 70 F 196), ad essere più vicina a quella di FGrHist 104. In
              altri punti, come <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:14.1">14.1</ref>, FGrHist 104 si contrappone a Filocoro (FGrHist 328 F 34b)<note
                place="foot" n="31"><bibl><ptr target="#Doenges1981"
                  /><citedRange>447s</citedRange></bibl>. “It tells the story of the Persian wars
                and the Pentekontaetia from an athenian point of view. It is, in fact, an Athenian
                history”.</note> ma, nonostante questo, il problematico carattere filoateniese del
              nostro storico porta l'editore delle lettere a propendere per un'<emph>Atthis</emph>
              come fonte comune a tutti questi testi. Riassumendo, lo scoliografo avrebbe
              confrontato diverse <emph>Atthides</emph>, e Filocoro viene dato come sistematicamente
              avverso ad altre <emph>Atthides</emph> cosicché la fonte di FGrHist 104 deve essere
              una di queste e probabilmente la medesima di Eforo, che si rifà appunto alla versione
              alternativa a Filocoro nello scolio a Pace 605. Non penso sia un'ipotesi da scartare,
              anche se non condivido il ragionamento attorno a Filocoro e le discrepanze penso
              lascino pochi dubbi sulla presenza di ulteriori passaggi tra la presunta
                <emph>Atthis</emph> e FGrHist 104. Da questo punto di vista, la presenza di Teopompo
              insieme a Tucidide ed Eratostene, in FGrHist 328 F34b è invece un segnale
              significativo. Nessuna identificazione è convincente e forse non c'è bisogno di una
              soluzione decisiva poiché nella stratificazione del testo ciascuno di questi passaggi
              ha una ragionevole probabilità di essere avvenuto.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="section">
            <head>Notizie sul testo</head>
            <p>FGrHist 104 si può descrivere come un manuale di Storia Greca, interessato, ma non
              completamente focalizzato, come nessuna biografia, alle vite e alle gesta di
              personaggi illustri e di coloro che vissero e interagirono con essi, alla sequenza
              degli eventi e ai dati, alle informazioni di riferimento: numeri, luoghi, distanze,
              vincitori. Solo in determinate circostanze il testo affronta questioni eziologiche e
              solo dove la tradizione ha visto cristallizzarsi un'argomentazione a riguardo, come
              per le cause della guerra del Peloponneso. Tuttavia, conserva ancora una buona parte
              di quel dubbio, o meglio di quella ambiguità, che fa di Plutarco un biografo
                <emph>e</emph> uno storico e si lascia riportare, per alcuni elementi, fino ad un
              periodo in cui storia e biografia non erano ancora nettamente distinti come
                generi.<note place="foot" n="32"><bibl><ptr target="#Engels1993"
                    /><citedRange>56</citedRange></bibl> riferendosi agli anni trenta del V secolo.
                Da <bibl><ptr target="#Momigliano1971"/><citedRange>65s</citedRange></bibl>. si
                riconosce nei <emph>Philippikà</emph> di Teopompo il punto di svolta.</note>
              Ricordi, stimoli, distrazioni, memorie, immagini costruiscono l'informazione prima che
              sia riprodotta, anche se questa modifica avviene secondo convenzione e il momento
              della tradizione che più agisce su questo tipo di contenuto è quello che passa tra
              l'orecchio e la mano, lo stesso per cui le fonti di Erodoto non sono soltanto orali e
              non sono tutte letture quelle che si trovano in Plutarco.</p>
            <p>Della tipologia di Storia, oltre al localismo, l'unica cosa che possiamo affermare
              con una certa sicurezza è che FGrHist 104 non è una storia universale per quanto
              possiamo dire da ciò che ne resta, né per struttura, né per fonti, né per intenti e
              neppure per selezione. Gli eventi sono spesso chiaramente selezionati da un punto di
              vista Ateniese. La vicenda di Pausania che potrebbe infrangere la regola è dopotutto
              parte di questa tradizione, non di quella Spartana, poiché sta alle origini della Lega
              di Delo ed è strettamente connessa a Temistocle, Pericle e Cilone proprio da Tucidide
              e forse da chi lo precedeva. Rispetto al metodo di composizione del testo, Frost<note
                place="foot" n="33"><bibl><ptr target="#Frost2005"
                  /><citedRange>261</citedRange></bibl>.</note> ha ipotizzato che “<emph>Aristodemos
                is trying to write history by looking things up in a dictionary or dictionaries as
                he goes along</emph>“, forse pensando ai <emph>kephalaia</emph> di Schwartz, già tuttavia
              ritenuti esagerati da Jacoby, e sulla base di Arpocrazione, <emph>Lessico sui dieci
                oratori</emph>,<note place="foot" n="35"><anchor type="bookmark-start"
                  xml:id="id_arpocraz"/>l.4 <emph>Ἀλέξανδρος</emph><emph>:</emph> Δημοσθένης ἐν ς'
                Φιλιππικῶν φησὶν “ἡνίκα ἦλθεν Ἀλέξανδρος ὁ τούτων πρόγονος περὶ τούτων κῆρυξ. οὗτός
                ἐστιν ὁ ἐπικαλούμενος φιλέλλην, υἱὸς μὲν Ἀμύντου...”<anchor type="bookmark-end"
                  corresp="#id_arpocraz.alexandros"/>.</note> che “cita” Demostene (6.11) in modo
              simile ad FGrHist 104 (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.2">2.2</ref>). Gibson<note place="foot" n="36"><bibl><ptr
                    target="#Gibson2002"/><citedRange>68</citedRange></bibl>. L'autore pensa,
                ammettendo di non poterlo provare, che il famoso commento di Didimo a Demostene
                altro non sia che l'opera di uno storico che attinse ampi stralci anche dal commento
                di Didimo appunto. </note> pensa ad una ricomposizione di testi diversi anche per il
              caso di P.Berol. 9780. Questo è un parallelo interessante perché il commento a Didimo
              condivide con il testo di FGrHist 104 un carattere molto sintetico e una selezione non
              troppo “ordinata” e ciò è interessante perché, oltre a trovarci nel contesto della
              tradizione erudita attorno a Demostene, che fu sicuramente parte del percorso che ha
              portato a FGrHist 104, si può confrontare ulteriormente con i frammenti papiracei dal
              Fayyum, dei quali CLGP-Aristofane n° 5 riporta appunto un pezzetto del nostro
                testo.<note place="foot" n="37">Questo testo è del IV-V secolo d.C. e potrebbe
                dunque essere già una forma di riutilizzo per la compilazione di scolii del testo
                dello storico di FGrHist 104, che tre secoli prima era stato estrapolato da
                materiale affine a quello che troviamo in <ref target="textpap.html" type="papyrus">P.Oxy. 2469</ref>.</note> L'ampio uso di
              FGrHist 104 nella letteratura scoliografica è attestato anche dagli scoli ad Ermogene
              di Planude, inseriti da Bücheler.<note place="foot" n="38">Jacoby FGrHist 104
                  <emph>komm. </emph>321. </note> Non è tuttavia possibile stabilire con quale
              criterio e riguardo a quali temi in generale venga usato il testo di FGrHist 104 e se
              ci sia una tendenza predominante come per l'uso dell'<emph>Athenaion Politeia</emph> e
              delle <emph>Atthis </emph>di Androzione e Filocoro, considerate preferenziali per
              l'ambito delle istituzioni e della storia rispettivamente, negli scolii ad
                Aristofane.<note place="foot" n="39"><bibl><ptr target="#Montana1996"
                    /><citedRange>23</citedRange></bibl>. </note> Bisogna quindi prendere in
              considerazione meccanismi di trasmissione dei testi e delle tradizioni più ampi, per
              individuare un percorso frequentato dalle informazioni nei secoli. Quest'ultimo non
              può certo essere reso evidente nei suoi dettagli ma può essere intravisto dal
              confronto e dall'incrocio con studi già effettuati su simili testi.<note place="foot"
                n="40">Soprattutto <bibl><ptr target="#Westlake1977"/></bibl>, <bibl><ptr target="#Gastaldi1990"/></bibl>, 
                <bibl><ptr target="#Montana1996"/></bibl>, <bibl><ptr target="#Gibson2002"/></bibl>,
                <bibl><ptr target="#Lenfant2004"/></bibl>, <bibl><ptr target="#Dickey2007"/></bibl>.</note> Il compito da affrontare è dunque di analisi e
              rilettura di tutte le fonti relative a queste tradizioni storiche, fin dove possibile
              per cercare di intravedere, oltre alla comunanza di temi con Tucidide ed Erodoto,
              troppo spesso confusi con gli argomenti da essi trattati, anche altri passaggi che
              possono chiarire le caratteristiche di quest'opera e misurarne il contributo nello
              studio della Storia e della Storia della Letteratura. Nel testo troviamo indicazioni
              numeriche frequenti, ridondanti, anacronistiche, che fanno riflettere sul criterio di
              selezione della tradizione di questo testo, che ha mano a mano preservato “dati”, la
              cui rilevanza era sentita in modo alternativo rispetto alle possibili fonti di V
              secolo, ma anche rispetto ad altri canali di trasmissione delle tradizioni, più legati
              al meraviglioso, all'evenemenziale o al letterario. La selezione operata nella
              tradizione di FGrHist 104, è una selezione più vicina a quella di una moderna sintesi
              o rielaborazione storica, somiglia più ad un manuale universitario contemporaneo che
              ad un florilegio basso medievale o rinascimentale. </p>
            <p>Data questa natura, FGrHist 104 ci interessa in quanto testo in sé e come possibile
              testimone di molti degli autori che sono giunti sino a noi solo per via indiretta.
              FGrHist 104 presta poca attenzione alla cronologia, gradisce i dati numerici e gli
              aneddoti. FGrHist 104 tuttavia, pur essendo un testo "spoglio", nonostante il destino
              che la tradizione degli studi moderni gli ha attribuito, attenta ad un riordino
              logico. Vi troviamo due sentenze altrimenti tradite (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.6">1.6</ref> e 
              <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:16.4">16.4</ref>) ma anche una che
              altrimenti non avremmo (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.5">2.5</ref>), vi sono aneddoti 
              (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.5">2.5</ref> e <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8.1">8.1</ref>) e “digressioni” a renderne
              il tessuto narrativo piacevole, e non gli si imputerà una semplicioneria di cui non ha
              colpa per escluderlo dalle argomentazioni. Questi aspetti del testo hanno spinto
              Jacoby a calcare sull'elemento retorico alla sua base e a vedervi null'altro che una
              narrazione scolastica un po' sforzata che circoscrive e ritaglia per conservare e
              tramandare.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
          <head>Note al Testo</head>

          <p>Schwartz,<note>RE II 926.</note> per cercare di definire il genere di testo contenuto
            in FGrHist 104, pensava ad una raccolta di <foreign xml:lang="grc">κεφαλαία</foreign>,
            appunti o esercizi di memorizzazione. Già Jacoby,<note>Jacoby FGrHist 104
                <emph>Komm.</emph>p. 320.</note> commentando Aristodemo scartava questa definizione
            come esagerata. Pur nell'estrema sintesi FGrHist 104 è un testo unitario, sebbene
            schematico nell'ultima parte. Non si può nemmeno pensare ad un frammento degli
              <emph>Excerpta historica de proeliis et obsidionibus</emph>, perché l'unità
            codicologica contenente FGrHist 104 è paleograficamente precedente a Costantino VII e
            risale all'inizio del X secolo.<note><bibl><ptr target="#Dain1967"
                  /><citedRange>349</citedRange></bibl> con bibliografia precedente. Cfr. <ref
                target="#bkm:RefHeading707961501267828" type="page"/>.</note> I dispositivi
            peritestuali di accesso alla riorganizzazione del fascicolo<note><bibl><ptr
                  target="#Maniaci2002"/><citedRange>94-5</citedRange></bibl>. Cfr. <ref
                target="#bkm:RefHeading703691501267828" type="page"/>.</note> sono una buona chiave
            di interpretazione, insieme all'analisi del manoscritto. <anchor
              xml:id="maiuscolaminuscola"/> Il copista che compone in minuscola su di un unico
            fascicolo, da due quaternioni in maiuscola, facendo peraltro un po' confusione, è
            probabilmente un intellettuale indipendente dagli interessi vari.<note>Questo sarebbe
              dimostrato dalle caratteristiche strutturali dei caratteri e della catena grafica.
              Laur. Plut. 59.9, non datato, ma riferibile al X secolo e che Cavallo (<bibl><ptr
                  target="#Cavallo2000"/><citedRange>222</citedRange></bibl> con tavole) inserisce in
              una serie di esempi di libraria informale ''con una pretesa di formalità''.</note> I
            fenomeni che ricorrono nel codice dimostrano come la nota in maiuscoletto in cima alla
            prima pagina sia un riferimento interno al fascicolo posto ad un determinato momento
            della sua produzione per ovviare ad un errore. Data la presenza di
            Aristodemo ''il traditore'' all'interno del testo stesso, pensare ad un altro Aristodemo
            autore non è necessario. Nella riorganizzazione il copista identifica il testo grazie al
            suo contenuto.<note>Così anche Müller.</note> Resta certo, il fatto
            che questo Aristodemo non è il tema centrale del nostro testo, ma era una pratica
            comune, per i compilatori delle enciclopedie, copiare frammenti ampi intorno alla
            porzione di testo interessante, copiare il contesto, e non credo debba sorprendere che
            anche nell'identificare il testo se ne prenda un elemento più o meno
                  casuale.<note><bibl><ptr target="#Cohen-Skalli2012"
                  /><citedRange>XXV-XXXVI</citedRange></bibl> presenta in modo chiaro il metodo di
              composizione degli <emph>Excerpta Constantiniana</emph>, simile a questo.</note>
            L'opzione più convincente, penso rimanga quella di un ampio ''appunto'' copiato e
            conservato per una compilazione successiva e identificato ai fini della riorganizzazione
            del fascicolo, con uno dei suoi contenuti<note><bibl><ptr target="#Schepens2010"
                  /><citedRange>36</citedRange></bibl>.</note> ed a conferma resta il fatto che
            FGrHist 104 è stato ampiamente usato in commenti, scoli e lessici. Già il testo da cui
            copia il nostro intellettuale bizantino presenta ripetizioni, che risultano "spontanee",
            proprio come ci si aspetterebbe da una serie di appunti quotidiani. </p>


          <p>Dove il Minas separasse i due autori, Carone ed Eforo, al momento del ritrovamento, non
            lo sappiamo. Forse all'interruzione di Filostrato? Sicuramente dopo il paragrafo 10,
            dove <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0007.tlg010:27">Plut. Them. 27</ref> permette di
            escludere Eforo dalle possibili fonti, ma rispetto al contenuto dovrebbe aver inteso
            un'interruzione alla fine del terzo paragrafo.</p>


          <p> La lingua impiegata in FGrHist 104 mostra un'omogeneità che, se può essere imputata al
            copista, resta comunque un fattore che non permette di tracciare netti confini. Anche la
            segnalazione dello stacco, che i precedenti editori leggevano nel manoscritto, non
            indica netti cambi di stile o impostazione del racconto tra una sezione di ispirazione
            erodotea e una invece di matrice tucididea. Vedremo peraltro nel commento, come
            riportare tutto ai due storici sia parzialmente fuorviante per lo studio del testo.</p>
          <p>Ad alcuni il greco di FGrHist 104 è sembrato ''<emph>more familiar with
              Latin</emph>''<note>Raphael Sealey, citato in <bibl><ptr target="#Frost2005"
                  /><citedRange>259 n.7</citedRange></bibl>.</note> ed indubbiamente esso si
            presenta generalmente lontano dall'essere piacevole oltre a presentare errori che
            potrebbero essere ricondotti ad una familiarità maggiore con questa lingua. Già nelle
            parole iniziali di quella che dovrebbe essere la sezione ''erodotea'' di FGrHist 104
            vediamo una terminologia molto vicina a Tucidide (<ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg0003.tlg001:1.91">Tucidide 1.91</ref>), o l'impiego di
            termini tardi come <foreign xml:lang="grc">νεφωθέντα</foreign> (<ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.8">FGrHist 104 1.8</ref>) e accanto ad
            alcune assonanze forse casuali, vi sono termini usati da FGrHist 104 in un senso
            particolare, come <foreign xml:lang="grc">m'eroc (<ref
                target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.2">FGrHist 104 1.2</ref>, <ref
                target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.3">FGrHist 104 2.3</ref>) </foreign>e
              <foreign xml:lang="grc">ὑπάρχων</foreign>, titolo generico probabilmente che troviamo
            attribuito tanto ad Aristide (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.4">1.4</ref>) che a Pausania (<ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8">FGrHist 104 8</ref>). Anche
              l'<emph>hapax</emph>
            <foreign xml:lang="grc">περίυπνος</foreign>, forse frutto di mala divisione (<ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8">FGrHist 104 8</ref>) è probabilmente
            riconducibile ad un precedente tucidideo (Thuc. <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg0003.tlg001:2.2.1">2.2.1</ref>: <foreign
              xml:lang="grc">ἐσῆλθον περὶ πρῶτον ὕπνον</foreign>). È molto interessante l'uso
            particolare di particelle e connettori. Troviamo per esempio, lungo tutto il testo un
            uso di <foreign xml:lang="grc">δὲ</foreign> molto frequente a indicare i vari eventi
            consecutivi uno dopo l'altro, mentre <foreign xml:lang="grc">ἐπειδή δὲ</foreign> (<ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.2">FGrHist 104 1.2</ref>, <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.2">FGrHist 104 2.2</ref>, <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:3">FGrHist 104 3</ref>) sembra essere sempre
            utilizzato per riprendere un elemento della lista non immediatamente precedente. Sono
            inoltre utilizzati come marcatori strutturali <foreign xml:lang="grc">τε</foreign> e
              <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign>: a <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.2">FGrHist 104 2.2</ref> e <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:3.2">FGrHist 104 3.2</ref> troviamo esempi
            molto chiari di questo ruolo, che in <foreign xml:lang="grc">γιγνομένης τε τῆς μάχης τῆς
              ἐν Πλαταιαῖς καὶ νικώντων τῶν περὶ Μυκάλην Ἑλλήνων</foreign> diventano indispensabili
            per la comprensione letterale del testo. In questo passo è evidente come si voglia
            sottolineare, in linea con la tradizione, una relazione (anche se non possiamo dire se
            di contemporaneità) tra le due battaglie. Se sia invece un errore, dovuto alla sintesi
            effettuata dallo scriba, che potrebbe aver tralasciato il verbo di questa frase o
            scritto una seconda premessa dimenticando del tutto di inserire la reggente, non
            possiamo provarlo in assenza di altri testimoni della tradizione, ma è da rilevare come
            nella lingua parlata questo tipo di strutture sia tutt'altro che infrequente o
            scorretto. Nella serializzazione dei vari elementi ''elencati'' dai vari <foreign
              xml:lang="grc">δὲ</foreign> interviene un cambiamento al paragrafo <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:11">FGrHist 104 11</ref>, dove, in
            concomitanza con una probabile presa di coscienza rispetto allo spazio a disposizione,
            la narrazione diventa molto spedita e inizia una serie di <foreign xml:lang="grc">μετὰ
              δὲ ταῦτα</foreign> (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:11.4">FGrHist 104
              11.4</ref>, <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:12">FGrHist 104 12</ref>,
              <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:14">FGrHist 104 14</ref>), variati con
              <foreign xml:lang="grc">Εὐθὺς … ἐνταῦθα</foreign> (<ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:13">FGrHist 104 13</ref>) e <foreign
              xml:lang="grc">Καὶ μετὰ ταῦτα εὐθὺς</foreign> (<ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:15">FGrHist 104 15</ref>). Verrebbe da pensare
            che ciascuno dei precedenti <foreign xml:lang="grc">d`e </foreign>non stia ad indicare
            il medesimo tipo di congiunzione, e se così fosse la prospettiva strutturale sarebbe del
            tutto diversa: la parte che più sembra ristretta, sarebbe invece quella copiata per
            esteso, di contro ad una sintesi strutturale molto forte su tutta la prima parte.
            L'errore corretto dal copista a <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.4"
              >FGrHist 104 2.4</ref> è indicativo di una rinnovata sensibilità nell'utilizzo dei
            deittici, anch'essa forse in parte riconducibile ad un uso parlato. Sono presenti anche
            riprese formulari interne come il meccanismo di richiesta dell'esercito e il seguente
              <foreign xml:lang="grc">λαβὼν δὲ</foreign> che troviamo, di nuovo, sia per Aristide
            che per Mardonio. Infine, se la sensibilità ai numeri di noi moderni rispetto ad Erodoto
            è molto diversa, tanto si può dire della sensibilità di FGrHist 104 rispetto ad
            entrambi.</p>

          <p>Il problema della relazione tra i manoscritti conservati, il Cod. Par. Suppl. Gr. 607 e
            il frammento papiraceo <ref target="textpap.html" type="papyrus">P.Oxy. 2469</ref>, si pone in realtà soltanto in relazione alla
            possibile origine da una stessa opera, già in circolazione alla metà del secondo secolo.
            I testi conservati dai manoscritti e dalla tradizione scoliastica ad Aristofane sono
            afferenti a diversi rami della tradizione del testo. Zuntz<note><bibl><ptr
                  target="#Zuntz1938"/><citedRange>658-677</citedRange></bibl>.</note> aveva
            proposto, per la somiglianza con i testi degli scoli ad Aristofane, la presenza di
            FGrHist 104 tra i materiali utilizzati dall'autore degli scolii. In una tabulazione si
            riportavano a confronto FGrHist 104, <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10.1"
              >FGrHist 104 10.1</ref>, lo scolio ad Aristofane, <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg5014.tlg002:84"><emph>Eq.</emph> 84</ref> (formato al
            tempo dai soli frammenti marginali <emph>a</emph> e <emph>b</emph> del papiro Oxford
            Bodl. Ms. Gr. Class. f.72) e gli scolii medievali <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg5014.tlg002:84b">Schol. I 84b</ref> e Schol. II 84b <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg5014.tlg002:84bII">84b II</ref>. Era già noto che un'opera
            come FGrHist 104 potesse essere alla base di Suda e degli scoliografi ad
              Aristofane,<note>Jacoby, FGrHist 104 <emph>Komm</emph>, 319-20.</note> ma Rea
            escludeva, con diversi argomenti, la possibilità che anche <ref target="textpap.html" type="papyrus">P.Oxy. 2469</ref> fosse uno scolio
            formato con materiali tratti da FGrHist 104: l'elaborata scrittura, la minor
            corrispondenza di questi scoli con FGrHist 104 che non del nostro papiro con esso. Per
            Rea era persino difficile pensare ad un commentario e proponeva di collocare questo
            papiro in uno stadio recente della trasmissione del testo. Riproduco lo schema di Zunzt,
            leggermente modificato secondo l'ipotesi di Rea.<note>Rea ipotizzava anche X o B come
              posizioni possibili per <ref target="textpap.html" type="papyrus">P.Oxy. 2469</ref>, mentre l'ho spostato su A.</note></p>

          <p>Nel <bibl><ptr target="#Fournet2002"/></bibl> Fournet pubblicò anche un frammento
            papiraceo conservato a Parigi (P. Acad. Inv. 3 d), che fu riconosciuto come il pezzo
            mancante tra i frammenti a e b del papiro oxoniense. Il testo così ricomposto concorda
            ulteriormente con la versione di FGrHist 104 per la presenza del verbo <foreign
              xml:lang="grc">μετανοήσας</foreign>, assente negli scoli più tardi e peculiare della
            versione degli eventi narrata da FGrHist 104. Nell'edizione completa del testo (<anchor
              xml:id="CLGParistoph5"/>CLGP, Aristophanes n°5), Montana sostenne che il commento ad
            Aristofane di Simmaco (II d.C.), che rigettava la tradizione sul suicidio di Temistocle
            testimoniata da FGrHist 104<note><bibl><ptr target="#Montana2006"
                  /><citedRange>54</citedRange></bibl>; <anchor xml:id="scholiaaristofeq84bII"/>
              Sch. <emph>Eq</emph> 84b II <foreign xml:lang="grc">Σύμμαχος δέ φησι ψεύδεσθαι περὶ
                Θεμιστοκλέους. Οὔτε γὰρ Ἡρόδοτος οὔτε Θουκυδίδης ἱστορεῖ</foreign>.</note> fosse il
              <emph>terminus ante quem</emph> per l'uso di FGrHist 104 come fonte per la spiegazione
            del passo dei <emph>Cavalieri</emph>. Tuttavia, la frase <foreign xml:lang="grc"
              >Δια[βάλλει το]ὺς Ἀθηναίους ὡς κακοὺς πρὸς τοὺς εὐεργέτ[ας ...</foreign> che si trova
            anche in Schol. <ref target="urn:cts:greekLit:tlg5014.tlg002:84bI">84b I</ref>, non è
            presente in FGrHist 104. È invece presente in Diodoro (<ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:11.58">Diod. 11.58</ref>). Questi due testi
            non deriverebbero dunque direttamente né da FGrHist 104, né da <ref target="textpap.html" type="papyrus">P.Oxy. 2469</ref>, ''bensì da
            una fonte ipomnematica comune, nella quale la fonte storica era citata'' secondo
                  Montana.<note><bibl><ptr target="#Montana2006"
              /><citedRange>54</citedRange></bibl></note> Ci troveremmo in una situazione di questo
              tipo:<note>Forse possiamo identificare A con la ''tradizione, cui l'annotatore ricorse
              per la spiegazione di lemmi difficili dei cavallieri'' secondo <bibl><ptr
                  target="#Montana2000"/><citedRange>96</citedRange></bibl>. <bibl><ptr
                  target="#Montana2006"/><citedRange>48-9</citedRange></bibl> fornisce i criteri per
              la datazione di CLGP Aristoph n°5.</note>considerati il discreto pregio stilistico
            della versione di <ref target="textpap.html" type="papyrus">P.Oxy. 2469</ref>; il fatto che essa stessa aggiunge alcuni termini rispetto
            ad FGrHist 104; e la concomitanza cronologica attestata tra A e <ref target="textpap.html" type="papyrus">P.Oxy. 2469</ref>, non penso
            si possa del tutto escludere che essi coincidano. Quest'ultimo appare sicuramente
            compendiato, anche se ignoriamo con quale intento. Resta difficile ''ricostruire una
            relazione ''genetica'' diretta fra questi due diversi prodotti dall'esegesi antica.''
                (<bibl><ptr target="#Montana2000"/><citedRange>96</citedRange></bibl>)</p>

          <p>Si può però ricavare da questa tradizione, che il testo dell'autore di FGrHist 104
            circolò nel Fayyum almeno dal II al V secolo.</p>

          <p><ref target="textpap.html" type="papyrus">P.Oxy. 2469</ref> invece è molto probabilmente un elemento della medesima tradizione del
            testo nel codice, mentre gli altri papiri conservano un ramo della tradizione confluita in
            quella della scoliografia ad Aristofane.</p>

          <p>Nel testo <ref type="edition" target="#edition1"/> che di seguito riporto, ho scelto o
            proposto alcune lezioni, che la visione del microfilm del manoscritto alla Bibliothèque
            Nationale de France mi pare permetta di sostenere. Ho inserito nell'apparato critico una
            lezione di <ref target="textpap.html" type="papyrus">P.Oxy. 2469</ref>. Per la direzione di marcia di Mardonio dopo il secondo sacco di
            Atene, infatti, sia Diodoro sia FGrHist 104 riportano <foreign xml:lang="grc"
              >Ἀθήνας</foreign>, mentre nel papiro troviamo l'agognato <anchor xml:id="cheDindorf"
              /><foreign xml:lang="grc">Θή[βας</foreign> che Dindorf<note><bibl><ptr
                  target="#Cohen-Skalli2012"/><citedRange>XIX-XXI</citedRange></bibl>.</note> aveva
            corretto nell'edizione di Diodoro sulla base della logica e di Erodoto.</p>


          <p>I paragrafi da <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:13.2">FGrHist 104
              13.2</ref> a <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:15.4">FGrHist 104 15.4</ref>
            del testo del manoscritto corrispondono allo scolio di Massimo Planude ad Ermogene (Walz
            V, 388\indexp{Scolia ad Hermog.!Waltz V 388). Questa è la ragione per cui Jacoby
            aggiunse nella sua edizione anche i frammenti 2 (<ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2047.tlg001:387.4">Waltz V, 387.4</ref>) e 3 (<ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2047.tlg001:378.9">Waltz V, 378.9</ref>) in corpo
              minore. Sebbene di
            questi due si debba continuare a dubitare, <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2047.tlg001:388">Waltz V, 388</ref>, conserva un testo
            innegabilmente afferente alla tradizione del testo di FGrHist 104, in una versione
            migliore del testo del manoscritto che tramanda erroneamento Temistocle come collega di
            strategia di Pericle contro Samo. Di questo scolio ho riportato dunque tutte le
            varianti, adottando il nome di Sofocle (figlio di Sofillo del demo di Colono) da esso
            tradito poiché questi è attestato tra gli strateghi per il 441/0.<note><bibl><ptr
                  target="#Fornara1971"/><citedRange>48</citedRange></bibl> e Prosopographia 12834
              per le fonti.</note></p>

          <p>Il principio che ho seguito, per le poche scelte editoriali del testo, è stato quello
            di privilegiare l'edizione del codice in quanto tale,<note>Seguendo le considerazioni di
                  <bibl><ptr target="#Cortassa1990"/><citedRange>21 e 30</citedRange></bibl>, per
              l'edizione di testi con un unico testimone.</note> eliminando ogni correzione o
            aggiunta non strettamente necessaria alla comprensione.<note><bibl><ptr
                  target="#Cortassa1990"/><citedRange>25</citedRange></bibl>.</note> Ho corretto per
            lo più solo gli errori sintattici o grammaticali dello scriba, già corretti fin dalle
            prime edizioni. Integrare là dove il nostro occhio sente un forte bisogno di maggiore
            completezza, anche soltanto sintattica finirebbe col mascherarne la natura.</p>

          <p>Nel resto del manoscritto parigino sono stati riscontrati errori fonetici,
            probabilmente scaturiti dalla dettatura (effettiva o interiore), ''una prassi che
            trascende il passaggio della traslitterazione, accomunando di fatto fase maiuscola e
            fase minuscola'',<note><bibl><ptr target="#Ronconi2003"
                /><citedRange>108</citedRange></bibl>.</note> tra i quali si possono annoverare per
            esempio <foreign xml:lang="grc">τρεσσᾶς</foreign> per <foreign xml:lang="grc"
              >τρέσας</foreign> in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.5">FGrHist 104
              2.5</ref>, <foreign xml:lang="grc">πειρευς</foreign> per <foreign xml:lang="grc"
              >Πειραιεύς</foreign> (due volte) e <foreign xml:lang="grc">μουνουχία</foreign> per
              <foreign xml:lang="grc">Μουνυχία</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:5.4">FGrHist 104 5.4</ref>, <foreign
              xml:lang="grc">γενομενομενος</foreign> per <foreign xml:lang="grc">γενόμενος</foreign>
            in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8.1">FGrHist 104 8.1</ref> (dovuto ad
            una semplice duplicazione) <foreign xml:lang="grc">ίο</foreign> per <foreign
              xml:lang="grc">τῷ</foreign> e <foreign xml:lang="grc">διεξείη</foreign> per <foreign
              xml:lang="grc">διεξῄει</foreign> in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8.3"
              >FGrHist 104 8.3</ref>, <foreign xml:lang="grc">ἀνελθόντες</foreign> per <foreign
              xml:lang="grc">ἀνελόντες</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8.4">FGrHist 104 8.4</ref>, <foreign
              xml:lang="grc">λευκοφρύνι</foreign> per <foreign xml:lang="grc">Λευκοφρύνῃ</foreign>
            in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10.5">FGrHist 104 10.5</ref>.</p>

          <p>Lo scriba utilizza volentieri abbreviazioni, non solo grafiche, come l'omicron sigma
            finale, ma anche di nomi comuni come <foreign xml:lang="grc">γαμ</foreign> per <foreign
              xml:lang="grc">γάμον</foreign> in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:4.2"
              >FGrHist 104 4.2</ref>, <foreign xml:lang="grc">μηρ</foreign> per <foreign
              xml:lang="grc">μητὴρ</foreign> in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8.4"
              >FGrHist 104 8.4</ref>, <foreign xml:lang="grc">υν</foreign> e <foreign xml:lang="grc"
              >υσ</foreign> per <foreign xml:lang="grc">υἱόν υἱός</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10.4">FGrHist 104 10.4</ref>, <foreign
              xml:lang="grc">πρα</foreign> per <foreign xml:lang="grc">πατέρα</foreign> e <foreign
              xml:lang="grc">σρια</foreign> per <foreign xml:lang="grc">σωτηρίας</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:11.3">FGrHist 104 11.3</ref>. Riporto anche
            alcuni errori ortografici presenti nel testo <foreign xml:lang="grc">οἱ</foreign> per
              <foreign xml:lang="grc">οὑ</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:3.2">FGrHist 104 3.2</ref>, <foreign
              xml:lang="grc">ἀπεκατέστη</foreign> per <foreign xml:lang="grc">ἀποκατέστη</foreign>
            in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8.1">FGrHist 104 8.1</ref>; scambi di
            vocale lunga e breve o dittongo <foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign> per <foreign
              xml:lang="grc">ὃς</foreign> in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:4.2"
              >FGrHist 104 4.2</ref>, <foreign xml:lang="grc">αναφανδων</foreign> per <foreign
              xml:lang="grc">ἀναφανδόν</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἐπερώνησε</foreign> per
              <foreign xml:lang="grc">ἐπερόνησε</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8.1">FGrHist 104 8.1</ref>, <foreign
              xml:lang="grc">κατάφορον</foreign> per <foreign xml:lang="grc">κατάφωρον</foreign> in
              <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8.2">FGrHist 104 8.2</ref>, <foreign
              xml:lang="grc">προσχὼν</foreign> per <foreign xml:lang="grc">προσσχὼν</foreign> in
              <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10.5">FGrHist 104 10.5</ref>, <foreign
              xml:lang="grc">ἐσπήσατο</foreign> per <foreign xml:lang="grc">ἐσπείσατο</foreign> e
              <foreign xml:lang="grc">ἀνοίσῃ</foreign> per <foreign xml:lang="grc">ἀνύσῃ</foreign>
            in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:14.2">FGrHist 104 14.2</ref>,<foreign
              xml:lang="grc">τειχνήτην</foreign> per <foreign xml:lang="grc">τεχνίτην</foreign> e
              <foreign xml:lang="grc">ἁλῶντος</foreign> per <foreign xml:lang="grc"
              >ἁλόντος</foreign> in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:16.1">FGrHist 104
              16.1</ref>; errori legati al raddoppiamento <foreign xml:lang="grc"
              >γενήσεσθαι</foreign>per <foreign xml:lang="grc">γεγενῆσθαι</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10.4">FGrHist 104 10.4</ref> e <foreign
              xml:lang="grc">δέδωκεν</foreign> per <foreign xml:lang="grc">ἔδωκεν</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10.4">FGrHist 104 10.4</ref>. La lezione
              <foreign xml:lang="grc">πολιτιδαια</foreign> per <foreign xml:lang="grc"
              >Ποτίδαια</foreign> del manoscritto è facilmente riconducibile ad un'anticipazione
            della scrittura della parola seguente, <foreign xml:lang="grc">πόλις</foreign>. Sono
            invece probabilmente errori grammaticali <foreign xml:lang="grc">ἐπιστρεφόν<supplied
                reason="lost">των</supplied></foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:3.1">FGrHist 104 3.1</ref>, <foreign
              xml:lang="grc">Ἐλευθέριαν</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:3.4">FGrHist 104 3.4</ref>, <foreign
              xml:lang="grc">τὸ</foreign> in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:4.2"
              >FGrHist 104 4.2</ref>, <foreign xml:lang="grc">παρατεθημένας</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:4.2">FGrHist 104 4.2</ref>
            <foreign xml:lang="grc">Θεμιστοκλέα</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:4.2">FGrHist 104 4.2</ref>, <foreign
              xml:lang="grc">νύκταν</foreign> in <ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10.3"
              >FGrHist 104 10.3</ref>
            <foreign xml:lang="grc">ἐπέμνησεν αὐτω</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10.4">FGrHist 104 10.4</ref> e <foreign
              xml:lang="grc">διέφθαρον</foreign> in <ref
              target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10.4">FGrHist 104 10.4</ref>
          </p>
          <p>Tutte le letture alternative del manoscritto dei vari editori sono segnalate in
            apparato. Alcuni luoghi necessitano invece una discussione più precisa. <list>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.1">1.1</ref>
                <foreign xml:lang="grc">μίαν ἡμέραν μόνην</foreign> La proposta di Jacoby è migliore
                rispetto a quella di Müller, perché questo è il testo che si legge sul manoscritto
                dove i <foreign xml:lang="grc">ν</foreign> finali sono chiari. La necessità di
                Müller di correggere è tuttavia comprensibile poiché questo inizio è molto brusco e
                improvviso, ma la versione che ipotizza il verbo <foreign xml:lang="grc"
                  >μένειν</foreign> mi pare più accettabile della lettura al genitivo con <foreign
                  xml:lang="grc">μιᾶς ἡμέρας</foreign>. La parte conservata è mutila della prima
                pagina, nella quale probabilmente si trovava la parte iniziale della frase, o almeno
                il nome di Temistocle, anche se questo non è strettamente necessario. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.2">1.2</ref>
                <foreign xml:lang="grc">μέρος τι ἔχων</foreign>] Il sintagma suona incompleto e
                molto sintetico, così da portare Jacoby a proporre in apparato, con un punto
                interrogativo, di inserire <foreign xml:lang="grc">τῶν νεῶν</foreign> dopo il verbo,
                sulla base di Giustino (2.12.22 <emph>rex velut spectator pugnae cum parte navium in
                  litore remanet</emph>). In effetti il sintagma sembra non essere mai attestato
                senza un genitivo di specificazione per <foreign xml:lang="grc"
                  >μέρος</foreign>.<foreign xml:lang="grc"> Στρατιᾶς</foreign> e <foreign
                  xml:lang="grc">νεῶν</foreign> sono comuni negli storici.<note>Thuc. <ref
                    target="urn:cts:greekLit:tlg0003.tlg001:7.53">Tucidide 7.53</ref>; Polyb <ref
                    target="urn:cts:greekLit:tlg0543.tlg001:6.52.10">6.52.10</ref>; <ref
                    target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:15.34.5">Diod. 15.34.5</ref>; <ref
                    target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:20.112.3">20.112.3</ref>; Arriano
                  Anabasi <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0074.tlg001:2.1.2">2.1.2</ref>; <ref
                    target="urn:cts:greekLit:tlg0385.tlg001:51.1.4">Cassio Dione
                  51.1.4</ref>.</note> Anche nelle iscrizioni, la formula si trova spesso impiegata
                per l'espressione della frazione (con l'ordinale al neutro a coprire la stessa
                posizione logica del nostro <foreign xml:lang="grc">τι</foreign>, cfr. e.g.: SEG
                12:100 e Agora 19, Poletai P 5). La proposta di Jacoby è più che giustificata, ma
                non necessaria. Probabilmente <foreign xml:lang="grc">στρατιᾶς</foreign> o <foreign
                  xml:lang="grc">πεζῆς</foreign> sarebbero ipotesi migliori per chi volesse
                integrare, essendo di queste truppe che si parla in precedenza nella frase. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.2">1.2</ref>
                <foreign xml:lang="grc">ἀδύνατον ἦν τὸ πᾶν γεφυρωθῆναι</foreign> Anche in questo
                caso, con Jacoby, non inserisco <foreign xml:lang="grc">Τὸ πᾶν <supplied
                    reason="lost">{τὸν πόρον</supplied></foreign> come suggeriva Müller, sebbene il
                sintagma risulti incompleto. Il problema riguarda il riferimento di <foreign
                  xml:lang="grc">τὸ πᾶν</foreign> a <foreign xml:lang="grc">γεφυρωθῆναι</foreign>
                oppure ad <foreign xml:lang="grc">ἀδύνατον ἦν</foreign>. Nel primo caso, la mancanza
                di un oggetto specificato rende necessaria l'integrazione di Müller.<note>Xen.
                  Memor. <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0032.tlg002:1.4.17">1.4.17</ref>, Menandro
                    <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0541.tlg039:539">F 539 Koch</ref>.</note>
                Diversamente, leggere <foreign xml:lang="grc">τὸ πᾶν</foreign> con riferimento ad
                  <foreign xml:lang="grc">ἀδύνατον ἦν</foreign> rende l'integrazione superflua.
                Alcuni <emph>loci similes</emph> si trovano in Aristotele (<ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg031:205a">Ph. 205a</ref>: <foreign
                  xml:lang="grc">ἀδύνατον τὸ πᾶν</foreign>), e possiamo prendere a confronto anche
                forme come <foreign xml:lang="grc">δείσας μὴ πάνυ φωραθῇ ἀδύνατος ὤν</foreign>
                (Thuc. <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0003.tlg001:8.56.4">Tucidide 8.56.4</ref>);
                  <foreign xml:lang="grc">παντάπασιν ἀδύνατον</foreign> (Xen. Anab. <ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0032.tlg006:5.6.10">5.6.10</ref>) e tantissimi altri
                esempi in Platone, Aristotele e Plutarco; <foreign xml:lang="grc">οὐ κατὰ πᾶν δ’
                  ἀδύνατον κρίνοντα</foreign> (Diodoro <ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:4.40">4.40</ref>); fino a sintagmi come il
                  <foreign xml:lang="grc">τοῦτο δὲ ἦν παντὸς μᾶλλον ἀδύνατον</foreign> (Elio
                Aristide, Panatenaico <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0284.tlg013:46.144"
                  >46.144</ref>), quindi nel senso di <foreign xml:lang="grc">πάντως
                  ἀδύνατον</foreign> (e.g. Plat. Leggi <ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg034:788">788a3</ref>). Si veda anche <ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:11.4">11.4</ref>, <foreign xml:lang="grc"
                  >ὀλίγοι δὲ παντάπασιν ὑπέστρεψαν</foreign>. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.4">1.4</ref>
                <foreign xml:lang="grc">ἐκπληττομένος</foreign> Questa è la lettura più probabile
                del codice, con l'omicron e il sigma finali in legatura. Bücheler correggeva con la
                forma attiva, per meglio rispondere al <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> che
                lega i due participi; Müller ne sottolineava il significato equivalente all'attivo,
                ma proponeva anche di riferire il participio futuro passivo agli Ateniesi
                aggiungendo un infinito, in tal modo intendendo tutto in dipendenza da <foreign
                  xml:lang="grc">βουλόμενος</foreign> (con due infiniti, quindi, ed i rispettivi
                participi plurali accusativi). Corretta formalmente, la proposta di Müller rende la
                frase sicuramente più chiara e completa, ma non è il testo che si trova nel codice e
                prevede almeno tre interventi (modificazione del verbo, anche se non del tutto
                necessaria nemmeno per lui; modificazione di caso e numero del participio; aggiunta
                dell'infinito <foreign xml:lang="grc">καίνειν</foreign>). Conservando il testo del
                codice, penso si possa intendere il doppio intento, che resta comunque chiaro, e
                mantenere la biforcazione dove è, cioè a livello dei due participi, e non in
                dipendenza dal secondo. Dopo <foreign xml:lang="grc">Ψυτταλείαν,
                  ἐκπληττομένος</foreign> può essere inteso con valore finale in dipendenza da
                  <foreign xml:lang="grc">ἐπεβίβασεν</foreign>, mentre in <foreign xml:lang="grc"
                  >βουλόμενος</foreign> prevale l'aspetto continuato del presente rispetto al pur
                persistente valore finale del participio (essendo comunque tutte queste azioni
                  <foreign xml:lang="grc">συνεστηκυίας τῆς μάχης</foreign>). L'accusativo prova il
                valore attivo del verbo e il significato dell'azione di Serse, che prepara l'effetto
                della reazione di Serse al secondo messaggio di Temistocle (<foreign xml:lang="grc"
                  >φοβηθεὶς ἔφευγεν</foreign>). </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:1.5">1.5</ref>
                <foreign xml:lang="grc">ἠγωνίσα<supplied reason="omitted">ν</supplied>το</foreign>
                Jacoby ha espunto il <foreign xml:lang="grc">ν</foreign> e riferito sia <foreign
                  xml:lang="grc">διασημότερον</foreign> sia il verbo al singolare ad <foreign
                  xml:lang="grc">Ἀμεινίας</foreign>, ritenendo la proposta di integrazione con
                  <foreign xml:lang="grc">ἠγωνίσαντο <supplied reason="lost"
                  >Ἀθηναίους</supplied></foreign> di Müller sbagliata. Quest'ultimo intendeva
                probabilmente il <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> coordinante due frasi i cui
                soggetti dovevano essere diversi, dati i diversi verbi, e inserire, seguendo la
                tradizione, gli Ateniesi in opposizione logica al seguente <foreign xml:lang="grc"
                  >τῶν δὲ βαρβάρων</foreign>. La soluzione di Jacoby è più economica ed è sostenuta
                da una più lineare struttura della frase, con <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign>
                a coordinare due verbi relativi entrambi al soggetto. Il <foreign xml:lang="grc"
                  >διασημότερον</foreign> va inteso in senso avverbiale, inoltre l'intero paragrafo
                è dedicato ad Aminia, e tutta la sezione è priva di verbi al plurale. Si potrebbe,
                in alternativa, lasciare il plurale e intendere <foreign xml:lang="grc"
                  >ἠγωνίσαντο</foreign> come verbo di una premessa di valore concessivo, ma penso si
                possa pensare a questa eventualità più in quanto genesi dell'errore, che non
                viceversa. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.1">2.1</ref>
                <foreign xml:lang="grc"><supplied reason="lost">μά</supplied>γοις συμπ<supplied
                    reason="lost">{επει</supplied><unclear>κὼς</unclear></foreign>
                <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> dopo il participio è l'unico elemento
                riconoscibile. La ricostruzione del participio è fatta sul confronto con Erodoto
                  (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg0016.tlg001:7.5">7.5</ref> e <ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0016.tlg001:7.9">7.9</ref>) e visto l'infinito
                successivo. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.2">2.2</ref>
                <foreign xml:lang="grc">γῆν ὅσην αὐτοὶ βούλονται</foreign> Jacoby riferisce nel
                pronome/aggettivo indeterminato il valore potenziale invece di correggere con Müller
                in <foreign xml:lang="grc">ἄν αὐτοὶ βούλοιντο</foreign> per dare al verbo la
                caratteristica ottativa implicata nella proposta, in modo più vicino a Diodoro <ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:11.28.1">11.28.1</ref> (<foreign
                  xml:lang="grc">ἣν ἃν βούλωνται</foreign>). </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.2">2.2</ref>
                <foreign xml:lang="grc">τε ὑποσχόμενος</foreign> concordo con la lettura di Jacoby
                piuttosto che con la proposta <foreign xml:lang="grc">ὑποδεχόμενος</foreign> di
                Bücheler, che probabilmente era stata avanzata pensando alla possibilità di una
                confusione con il verbo nella riga superiore. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.3">2.3</ref>
                <foreign xml:lang="grc">παραγενόμενός τε εἰς τὰς Θήβας</foreign> P.Oxy 2469,
                proveniente probabilmente dal filone di una tradizione scoliografica che si è
                servita di FGrHist 104 riporta la lezione migliore. Il codice tramanda infatti
                  <foreign xml:lang="grc">εἰς τὰς Ἀθήνας</foreign> che veniva corretto secondo la
                logica e la tradizione, da tutti gli editori concordemente con Tebe. Questa
                correzione trova una conferma evidente nel papiro dove almeno <foreign
                  xml:lang="grc">β</foreign> è ancora ben visibile. La tradizione manoscritta di
                Diodoro riporta nel medesimo punto del racconto il medesimo errore, banale certo, ma
                fino al punto da far pensare che tale coincidenza non possa essere completamente
                casuale. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.4">2.4</ref>
                <foreign xml:lang="grc">μετέστησαν ... φήσαντες Ἀθηναίους</foreign>] Crea
                difficoltà, in primis allo scriba stesso, l'anticipazione del pronome, rispetto al
                termine a cui plausibilmente si riferisce (<foreign xml:lang="grc"
                  >Ἀθηναίους</foreign>): lo dimostra la cancellazione, in corso di scrittura, del
                pronome nella seconda parte, dove sarebbe stato corretto, per sostituirlo appunto
                con <foreign xml:lang="grc">Ἀθηναίους</foreign>. Gli editori hanno risolto il
                problema nei modi più diversi. Müller intendeva così e ipotizzava che la frase
                procedesse normalmente come <foreign xml:lang="grc">μετέστησαν δὲ τοὺς Ἀθηναίους οἱ
                  Λακεδαιμόνιοι, φήσαντες αὐτοὺς</foreign>; Jacoby proponeva di sostituire il
                pronome “sbagliato” con il solo <foreign xml:lang="grc">Ἀθηναίους</foreign> e di
                espungere non solo il cancellato dallo scriba ma anche il secondo, ridondante
                  <foreign xml:lang="grc">Ἀθηναίους</foreign>. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.4">2.4</ref>
                <foreign xml:lang="grc">τὴν φάλαγγα</foreign> Jacoby e Müller sentono il bisogno di
                completare con <foreign xml:lang="grc">τὴν φάλαγγα <supplied reason="omitted">καὶ
                    αὐτός</supplied></foreign>. Questa aggiunta non è necessaria alla comprensione
                del testo. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:2.4">2.4</ref>
                <foreign xml:lang="grc">Λακεδαιμονίοις καὶ ἀκουσίως</foreign> Müller proponeva
                  <foreign xml:lang="grc">ἀκουσίοις</foreign> per motivare il <foreign
                  xml:lang="grc">καί</foreign>, inteso forse in senso avverbiale ''anche
                controvoglia''. Si può tuttavia tenere l'avverbio intendendo “anche svogliatamente”.
                  <foreign xml:lang="grc">Ἀκουσίως</foreign> con l'infinito è attestato fin da
                Tucidide (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg0003.tlg001:3.31.1">Tucidide
                3.31.1</ref>), poi negli oratori e in Polibio <ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0543.tlg001:3.25.5">3.25.5</ref>. Si trova in Diodoro
                (mai con infinito) con una certa frequenza. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:3.1">3.1</ref>
                <foreign xml:lang="grc">ἴδιος πρεσβευσάμενος</foreign> Jacoby leggeva <foreign
                  xml:lang="grc">ἰδίαι</foreign> ma metteva un punto di domanda davanti ad esso. Nel
                codice mi pare si legga chiaramente <foreign xml:lang="grc">ἴδιος</foreign> data la
                presenza di spirito e accento sulla prima, marcata <foreign xml:lang="grc"
                  >ι</foreign> e la finale con la precedente <foreign xml:lang="grc">ο</foreign>. È
                interessante la lettura di Müller, che, laddove fosse confermata, offrirebbe un
                interessante parallelo con l'uso di Diodoro, che ha la medesima forma del participio
                medio aoristo in cinque passi (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:14.15.4"
                  >14.15.4</ref>; <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:15.9.4">15.9.4</ref>;
                  <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:16.3.4">16.3.4</ref>; <ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:19.75.2">19.75.2</ref>; <ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:32.22.1">32.22.1</ref>). </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:3.2">3.2</ref>
                <foreign xml:lang="grc">πλεύσαντές <supplied reason="lost">τε</supplied> ... εἰς
                  Μίλητον </foreign>nonostante il foglio di pergamena sia rovinato su questo punto,
                la lettura del numero per esteso pare certa. Il problema è duplice, perché
                complicato da un'ipotesi di Schaefer,<note>Coeditore di Bücheler nel 1868.</note>
                che proponeva di sostituire come partenza <foreign xml:lang="grc">Σάμου</foreign>.
                L'osservazione di Jacoby, per cui questa ipotesi sarebbe
                  <emph>unwahrscheinlich</emph>, è condivisibile. Il problema della distanza resta
                comunque, anche aggiungendo con Müller il segnale delle migliaia alla lettera.
                Un'altra ipotesi potrebbe essere quella di una confusione tra <foreign
                  xml:lang="grc">A</foreign> e <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign>. Anche in questo
                caso dovremmo comunque supporre la caduta dell'indicazione delle migliaia. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:3.2">3.2</ref>
                <foreign xml:lang="grc">τὰς δ μυριάδας</foreign> l'aggiunta di <foreign
                  xml:lang="grc">ὑπέρ</foreign> non è del tutto necessaria, data la negligenza
                rispetto alle preposizioni e la struttura della frase. In questo caso, peraltro,
                dove si usa come qualificatore, il risultato è quasi fuorviante,<note>Rubincam
                      (<bibl><ptr target="#Rubincam2008"/><citedRange>114</citedRange></bibl>)
                  giunge, studiando a confronto il testo, traduzioni e rielaborazioni di Erodoto
                  rispetto ai qualificatori numerali, ad una conclusione applicabile anche a questo
                  tipo di congetture, e che ritengo valida anche per il commento ''<emph>Modern
                    readers expect history to be written with a higher frequency of numerical
                    information in it, specifying details of time, distance, military forces, and
                    money to a much higher level of precision then their ancient sources were able
                    to do'</emph>'. </note> Cfr. anche <foreign xml:lang="grc">τῆς Μυκάλης</foreign>
                (senza preposizione) in 3.3, dove Bücheler inserisce <foreign xml:lang="grc"
                  >ἐν</foreign> e cambia al dativo. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:3.2">3.2</ref>
                <foreign xml:lang="grc"><supplied reason="lost">κατὰ τὴν αὐτὴν
                  ἡμέραν</supplied></foreign> Jac, <foreign xml:lang="grc"><supplied reason="lost">ἡ
                    αὐτὴ δὲ ἡμέρα ἦν</supplied></foreign> Mül] La frase è costituita da due genitivi
                assoluti senza correlazione strutturale e senza un verbo finito o un elemento di
                reggenza comune così da risultare intraducibile e sicuramente scorretta. Il senso,
                tuttavia, non è corrotto, solo molto sintetico. È chiaro che si vuole sottolineare,
                in linea con molta della tradizione, una relazione (anche se non possiamo dire se di
                contemporaneità) tra le due battaglie, sottolineata dai semplici elementi
                strutturali residui: <foreign xml:lang="grc">τε</foreign> e <foreign xml:lang="grc"
                  >καί</foreign>. I segni di interpunzione nel codice non permettono di legare i due
                genitivi al successivo<foreign xml:lang="grc"> ἐστρατήγει</foreign>, ma ciò non
                risolverebbe il problema se non parzialmente. Le proposte di Jacoby e Müller quindi,
                rispondono alla carenza grammaticale/sintattica del testo, cercando di modificarlo
                il meno possibile. L'aggiunta di <foreign xml:lang="grc"><supplied reason="lost"
                    >κατὰ τὴν αὐτὴν ἡμέραν</supplied></foreign> prima di <foreign xml:lang="grc"
                  >γιγνομένης</foreign> proposta da Jacoby rende un po' più evidente il nesso, già
                chiaro, tra le due proposizioni. Müller ha inserito tutta la frase principale
                  <foreign xml:lang="grc"><supplied reason="lost">ἡ αὐτὴ δὲ ἡμέρα
                  ἦν</supplied></foreign>, evidentemente ipotizzandone la caduta integrale nel
                momento della scrittura. Una proposta alternativa, ma molto invadente, potrebbe,
                seguendo la narrazione del testo, esplicitare il secondo elemento: <foreign
                  xml:lang="grc">γιγνομένης τε τῆς μάχης ἐν Πλαταιαῖς καὶ ἐνίκησαν οἱ περὶ Μυκάλην
                  Ἕλληνες</foreign>. Anche in quest'ipotesi tuttavia, che prevede comunque troppe
                correzioni al testo, si leggerebbe la relazione tra i due eventi secondo la
                tradizione, scansando possibili alternative origini dell'errore, che di certo qui è
                presente. Ho scelto di lasciare la versione del codice, che rispecchia la natura di
                questo testo e di riferire entrambi i sintagmi alla frase precedente, se non
                all'intero paragrafo. L'origine di questo errore può essere rintracciata con pochi
                dubbi nella sintesi effettuata dallo scriba, che potrebbe aver tralasciato il verbo
                di questa frase o scritto una seconda premessa dimenticando del tutto di inserire la
                reggente, come spesso succede quando parliamo o prendiamo appunti. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:3.4">3.4</ref>
                <foreign xml:lang="grc">ἤγαγον Ἐλευθέρια</foreign> trovandosi alla fine del foglio
                84r, risulta di difficile lettura, poiché, man mano che si procede verso la fine
                della pagina, le righe vanno restringendo gli spazi tra di esse e la dimensione
                delle lettere insieme alla spaziatura. L'errore dello scriba è, in questo caso,
                meccanico: la concordanza di <foreign xml:lang="grc">Ἐλευθερία</foreign> con
                  <foreign xml:lang="grc">ἑορτήν</foreign>, invece della corretta reggenza al
                nominativo di <foreign xml:lang="grc">προσαγορεύσαντες</foreign>. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:4">4</ref> Si potrebbero
                considerare le varie proposte degli editori se solo si potesse leggere qualcosa sul
                codice. Nel microfilm che ho studiato nulla era visibile né alla fine del foglio 84r
                né all'inizio del foglio 84v, dove, peraltro, è caduta la seconda metà delle prime
                due righe circa, corrispondente a venticinque o trenta caratteri per riga. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:4">4</ref>
                <foreign xml:lang="grc">προσπολεμοῦντες, καί</foreign>. La proposta di Müller è
                ragionevole ma ''<foreign xml:lang="grc">λε</foreign>'' è chiaro nel codice. Non vi
                è però traccia del <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> che tuttavia pare
                indispensabile per la costruzione della frase che deve appoggiare a <foreign
                  xml:lang="grc">προσέμενον</foreign> anche Pausania e non lo può fare
                paratatticamente. L'integrazione con <foreign xml:lang="grc">ἀφίκετο δὲ</foreign>
                aiuterebbe decisamente la comprensione scorrevole del testo, che chiaramente manca
                di un verbo principale, ma, come nota lo stesso Jacoby nel commento, lo spazio non è
                sufficiente. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:4">4</ref>
                <foreign xml:lang="grc">κατὰ... ἅμα διὰ...</foreign>
                <foreign xml:lang="grc">ἀλλὰ</foreign> è congettura di Müller, dove sul codice si
                trova <foreign xml:lang="grc">ἅμα</foreign>. L'inserimento della negazione, scelto
                anche da Jacoby, risponde alla logica implicita di questo <foreign xml:lang="grc"
                  >ἀλλὰ</foreign> congetturale, e si avvicina alla storia che conosciamo, appianando
                una sottile ma significativa divergenza, se non un tentativo del testo di
                sottolineare una contraddizione. È invece più interessante la proposta, dubbiosa,
                che fa Jacoby in apparato: <foreign xml:lang="grc">κατὰ φιλοτιμίαν τὴν ὑπὲρ τῶν
                  Ἑλλήνων, ἅμα <supplied reason="lost">δὲ</supplied> διὰ προδοσίαν</foreign> che
                tenta di trovare un senso nell'opposizione tra le preposizioni (<foreign
                  xml:lang="grc">κατὰ</foreign> / <foreign xml:lang="grc">διὰ</foreign>), che forse
                sarebbe chiara in presenza del verbo. Ho accettato sostanzialmente questa lettura,
                ma non vedo la necessità di inserire la particella <foreign xml:lang="grc"><supplied
                    reason="lost">δὲ</supplied></foreign> (che svolge una funzione simile
                  all'<foreign xml:lang="grc">ἀλλὰ</foreign> di Müller), nonostante la coerenza con
                l'uso del resto del testo. <foreign xml:lang="grc"> Ἅμα</foreign> è usato anche nel
                parallelo passo tucidideo (<ref target="urn:cts:greekLit:tlg0003.tlg001:1.91"
                  >Tucidide 1.91</ref>
                <foreign xml:lang="grc">τε ἅμα καὶ τοὺς ξυμμάχους</foreign>). </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:5.1">5.1</ref> Jac. <foreign
                  xml:lang="grc"><supplied reason="lost">Ἀκριβῶς γιγνώσκων</supplied></foreign> Il
                verbo è indispensabile, l'avverbio no. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:5.1">5.1</ref>
                <foreign xml:lang="grc">κτίζοιτο</foreign> La proposta di Müller, rifiutata anche da
                Jacoby, è in linea con il testo ed è ciò che ci aspetteremmo, ma si può lasciare che
                il nostro testo ricordi con questo termine anche il fatto che Atene era stata
                saccheggiata e distrutta due volte. Anche in 5.4 è usato <foreign xml:lang="grc"
                  >ἐκτίσθη</foreign> per la costruzione delle mura. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:5.4">5.4</ref>
                <foreign xml:lang="grc">ἔτι νῦν Δία</foreign> La lettura di Wescher mi sembra la più
                vicina al testo del codice, nonché la più problematica. C'è certo luogo anche per le
                proposte di correzione con <foreign xml:lang="grc">Ἠετιώνεια</foreign>, sulla base
                di Tucidide (Thuc. <ref target="urn:cts:greekLit:tlg0003.tlg001:8.90.4">Tucidide
                  8.90.4</ref>
                <foreign xml:lang="grc">χηλὴ γάρ ἐστι τοῦ Πειραιῶς ἡ Ἠετιωνεία, καὶ παρ’ αὐτὴν εὐθὺς
                  ὁ ἔσπλους ἐστίν</foreign>) che è all'origine delle altre letture, e porta Schaefer
                ad inserire anche <foreign xml:lang="grc"><supplied reason="lost">ὁ
                    εἴσπλους</supplied></foreign>. Non ci sono paralleli per tale denominazione, che
                resta plausibile solo perché molto semplice.<note>Potrebbe esserci stato un errore
                  in qualche fase che ha portato a confondere con Tucidide <ref
                    target="urn:cts:greekLit:tlg0003.tlg001:1.126.3">Tucidide 1.126.3</ref>
                    (<foreign xml:lang="grc">ἔστι γὰρ καὶ Ἀθηναίοις Διάσια ἃ καλεῖται Διὸς
                    ἑορτὴ</foreign>).</note>
              </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:5.4">5.4</ref>
                <foreign xml:lang="grc">ἐφ’ ὅν</foreign> Non c'è evidente necessità di sostituire il
                caso del pronome, dunque conservo l'accusativo del codice. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:7">7</ref>
                <foreign xml:lang="grc"><supplied reason="lost">καί ...
                  χ</supplied>ρημάτων</foreign> Dall'inizio delle prime due righe del foglio 85r
                sono cadute più o meno 22-24 lettere (18 circa per Wescher). La proposta di Müller
                accettata anche da Jacoby è più che credibile dato lo spazio a disposizione e
                  <foreign xml:lang="grc">θησαυροφυλάκιον ἐποιήσαντο</foreign>. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:7">7</ref>
                <foreign xml:lang="grc"><supplied reason="lost">ὕστερον δέ (?) ............
                    τάλ</supplied>αντα</foreign> considerando il <foreign xml:lang="grc"
                  >μετεκόμισαν</foreign> a cui l'indicazione si riferisce penso si possa ipotizzare
                che nello spazio vuoto fosse riportata la cifra complessiva dei tributi presenti
                all'epoca a Delo, come in Diodoro (<ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:12.38.2">12.38.2</ref>
                <foreign xml:lang="grc">σχεδὸν ὀκτακισχίλια</foreign>). Anche la proposta <foreign
                  xml:lang="grc"><supplied reason="lost">ὑστέρῳ δὲ χρόνῳ π</supplied>άντα</foreign>
                di Bücheler è interessante e non richiederebbe ipotesi sui numeri. Jacoby aveva
                proposto <foreign xml:lang="grc">ὕστερον δὲ</foreign> come in 8.3, per integrare la
                prima parte, invece di seguire del tutto la proposta di Bücheler, di cui comunque
                riprende l'intuizione, ma si è astenuto dal proporre valori. Potremmo immaginarvi in
                lettere una cifra precisa di talenti, in conformità con altri luoghi del testo, che
                rivelano una certa passione per i numeri (e.g. 2.3, 5.4). </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:8">8</ref>
                <foreign xml:lang="grc">θυγάτηρ Κορωνίδου ὄνομα</foreign> La lettura è chiara così
                come stampata da Jacoby. Effettivamente qui è caduto il nome della
                    giovane.<note><foreign xml:lang="grc">Κλεονίκη</foreign></note> Anche
                Müller dice sul passo di Coronide ''<emph>filiae nomen exciderit</emph>''. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10">10</ref>
                <foreign xml:lang="grc">βασιλεύοντα</foreign> Ho scelto di nuovo la lezione del
                codice che, sebbene di difficile lettura è comprensibile: il participio ha un
                preponderante valore di aggettivo. Si può ricondurre questo elemento sicuramente
                allo scriba. Legare un presunto participio al seguente aggettivo e riproporre
                l'apposizione <foreign xml:lang="grc">βασιλέα</foreign> utilizzata da Diodoro (<ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0060.tlg001:11.56.1">11.56.1</ref>
                <foreign xml:lang="grc">Ἄδμητον τὸν Μολοττῶν βασιλέα</foreign>) e Tucidide (<ref
                  target="urn:cts:greekLit:tlg0003.tlg001:1.136.2">Tucidide 1.136.2</ref>
                <foreign xml:lang="grc">Ἄδμητον τὸν Μολοττῶν βασιλέα, ὄντα αὐτῷ οὐ φίλον
                  καταλῦσαι</foreign>) come fa Jacoby è comunque corretto e presuppone un semplice
                errore dello scriba o una diversa lettura. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:10">10</ref>
                <foreign xml:lang="grc">πολεμούντων</foreign> Le lettere sono ben visibili nel
                codice e trovano un parallelo interno significativo per l'uso di questo termine in
                4.2. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:11">11</ref>
                <foreign xml:lang="grc"><supplied reason="lost">οὐ</supplied> γνόντες</foreign> La
                negazione inserita da Müller non pesa sul senso del testo, e bilancia <foreign
                  xml:lang="grc">παραγενόμενοι δὲ ἔγνωσαν</foreign>, che altrimenti sarebbe mera
                ripetizione. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:11">11</ref>
                <foreign xml:lang="grc">δὲ εἰς Μαγνεσίαν ἀντεπεστράτευον</foreign> Bücheler non
                avendo inserito <foreign xml:lang="grc"><supplied reason="lost"
                  >οὐ</supplied></foreign> precedentemente si è trovato in difficoltà con la
                ripetizione del verbo, che di conseguenza sostituisce con la meta d'arrivo. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:11">11</ref>
                <foreign xml:lang="grc">ἐκτραπεισῶν</foreign> Bücheler e Jacoby propongono due verbi
                che significhino la dipartita delle 50 navi, ma i due participi restano problematici
                da riferire entrambi alle 50 navi ateniesi. Si potrebbe invece, come paiono
                suggerire la maggior parte degli editori (che lasciano la croce e il testo del
                codice), correggere <foreign xml:lang="grc">προσπλεουσῶν</foreign> in un modo finito
                  (<foreign xml:lang="grc">προσέπλευσεν</foreign>), considerando <foreign
                  xml:lang="grc">ἐκτραπεισῶν</foreign> participio aoristo parte del genitivo
                assoluto con <foreign xml:lang="grc">νεῶν</foreign>. Il soggetto anche di questo
                verbo risulterebbero <foreign xml:lang="grc">οἱ περὶ τὸν Μεγάβυξον</foreign>. Credo
                che, come nel caso del <foreign xml:lang="grc"><supplied reason="lost">κατὰ τὴν
                    αὐτὴν ἡμέραν</supplied></foreign> anche qui, i due participi si riferiscono
                sempre alle navi, legati dal <foreign xml:lang="grc">δέ</foreign>. Al primo si può
                attribuire un valore concessivo e al secondo uno temporale. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:14">14</ref>
                <foreign xml:lang="grc">καὶ <supplied reason="lost">Ἀθηναῖοι</supplied></foreign>
                Sembra difficile credere che il soggetto siano di nuovo i Lacedemoni. L'integrazione
                con un sostantivo almeno per il secondo <foreign xml:lang="grc">ἀφελόμενοι</foreign>
                è necessaria. Ho scelto la proposta di Bücheler, che mi sembra il miglior
                compromesso nella necessità di integrare. <foreign xml:lang="grc">ὕστερον</foreign>
                aggiunto prima e insieme ad <foreign xml:lang="grc">Ἀθηναῖοι</foreign> da Müller
                completa ancora meglio e secondo l'uso del testo. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:15.4">15.4</ref>
                <foreign xml:lang="grc">Περικλέους καὶ Σοφοκλέους</foreign> Il <foreign
                  xml:lang="grc">Θεμιστοκλέους</foreign> del codice è probabilmente frutto di un
                lapsus. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:16.2-3">16.2-3</ref> Ho lasciato le
                citazioni da Aristofane<note>Le edizioni di riferimento in apparato che ho usato per
                  Aristofane sono quelle edite a Oxford dal prof. Olson. Per Pax 603-611, <bibl><ptr
                      target="#Olson1998"/></bibl> e per Acharn. 524-534, <bibl><ptr
                      target="#Olson2002"/></bibl>. secondo la versione di FGrHist 104, piuttosto che
                  riportandole all'Aristofane delle edizioni. La metrica è irrilevante per editare
                  Aristodemo che non se ne preoccupa. Volendo restituire qui FGrHist 104 risultano
                  invece interessanti le scelte conformi al resto del testo. La poca sicurezza,
                  rispetto al tradito ma ormai desueto termine <foreign xml:lang="grc"
                    >λιπερνῆτες</foreign> per il nostro copista, lo porta ad una confusione con
                    <foreign xml:lang="grc">πένητες</foreign> probabilmente. Oltre a perdere
                  atticismi come <foreign xml:lang="grc">ξυνίετε</foreign> sceglie <foreign
                    xml:lang="grc">ῥημάτια</foreign> e il verbo all'ottativo in Pax 603-4, rendendo
                  la frase decisamente esplicita e semplificando la struttura. FGrHist 104 “risolve”
                  la croce del verso 605 del testo aristofaneo (<foreign xml:lang="grc">Πρῶτα μὲν
                    γὰρ † αὐτῆς ἦρξε † Φειδίας πράξας κακῶς</foreign>) usando <foreign
                    xml:lang="grc">πρῶτον</foreign> (come in 2.2, 2.5, 4.2, 16.1) in senso
                  avverbiale e aggiustando il verbo per Fidia, <foreign xml:lang="grc">ἤρξατ’αὐτῆς
                    Φειδίας πράξας</foreign>, nel senso di “Fidia diede inizio ai fatti della
                  città”. Nel verso 607 invece <foreign xml:lang="grc">αὐτοδὰξ</foreign> è
                  banalizzato in <foreign xml:lang="grc">αὐθάδη</foreign> e il verso 608 (<foreign
                    xml:lang="grc">πρὶν παθεῖν τι δεινὸν αὐτός , ἐξέφλεξε τὴν πόλιν</foreign>) è
                  omesso, forse per ridondanza con l'opinione fatta propria nell'introdurre il testo
                    (<foreign xml:lang="grc">εὐλαβηθεὶς ὁ Περικλῆς μὴ καὶ αὐτὸς εὐθύνας
                    ἀπαιτηθῇ</foreign>). Anche il passo di Acarnesi (524-534) risente degli stessi
                  meccanismi di citazione in prosa. Al verso 528 <foreign xml:lang="grc">κἀντεῦθεν
                    ἁρχὴ τοῦ πολέμου κατερράγη</foreign> diventa <foreign xml:lang="grc">ἐνθένδ’ὁ
                    πόλεμος ἐμφανῶς κατερράγη</foreign>, con <foreign xml:lang="grc"
                    >ἐνθένδ’</foreign> a far la serie con il successivo <foreign xml:lang="grc"
                    >ἐνθένδε μέντοι</foreign> e l'interessante aggiunta di <foreign xml:lang="grc"
                    >ἐμφανῶς</foreign></note>. </item>
              <item><ref target="urn:cts:greekLit:tlg2148.tlg001:18">18</ref>
                <foreign xml:lang="grc">ἐξεπολιόρκησαν <supplied reason="lost">τὴν
                    Ποτίδαιαν</supplied></foreign> Inserire l'accusativo è indispensabile per il
                verbo reggente della frase, ma anche in questo caso, in realtà si potrebbe lasciare
                come è.</item>
            </list>
          </p>

          <p>La divisione in paragrafi e sezioni è quella di Jacoby.<note>Sebbene si trovino
              riferimenti diversi ad FGrHist 104, non di rado i paragrafi del manoscritto sono
              trattati come frammenti separati.</note> I segni diacritici adottati sia per il testo
            che per l'apparato sono quelli utilizzati nei FGrHist. </p>






        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
